数据库‘

------- 
@transactional

Sring的@transactional注解在什么情况下会失效，为什么
一个目标对象的方法调用改目标对象的另外一个方法时，即使被调用的方法已使用了@Transactional注解标记，事务也不会有效执行；Spring的官方说明在代理下（默认或者配置为proxy-targer-class="true"），只有当前代理类的外部方法调用注解方法时代理才会被拦截

-------

、
mysql索引数据结构
Hash索引和B+Tree索引 InnoDB引擎默认B+树

B树和B+树是解决什么样的问题的，怎样演化过来，之间区别
这题既问mysql索引的实现原理，也问数据结构基础，首先从二叉树说起，因为会产生退化现象，提出了平衡二叉树，再提出怎样让每一层放的节点多一些来减少遍历高度，引申出m叉树，m叉搜索树同样会有退化现象，引出m叉平衡树，也就是B树，这时候每个节点既放了key也放了value，怎样使每个节点放尽可能多的key值，以减少遍历高度呢（访问磁盘次数），可以将每个节点只放key值，将value值放在叶子结点，在叶子结点的value值增加指向相邻节点指针，这就是优化后的B+树。然后谈谈数据库索引失效的情况，为什么给离散度低的字段（如性别）建立索引是不可取的，查询数据反而更慢，如果将离散度高的字段和性别建立联合索引会怎样，有什么需要注意的

B+Tree索引和Hash索引区别
哈希索引适合等值查询，但是不无法进行范围查询 哈希索引没办法利用索引完成排序 
B+ Tree是一种多路平衡查询树，所以他的节点是天然有序的（左子节点小于父节点、父节点小于右子节点），所以对于范围查询的时候不需要做全表扫描。
哈希索引不支持多列联合索引的最左匹配规则 
如果有大量重复键值得情况下，哈希索引的效率会很低，因为存在哈希碰撞问题

B+ Tree的叶子节点都可以存哪些东西？
聚簇索引和非聚簇索引定义
InnoDB的B+Tree叶子节点可能存储的是整行数据，也有可能是主键的值。索引B+ Tree的叶子节点存储了整行数据的是主键索引，也被称之为聚簇索引。若无主键，会生成一个虚拟主键
而索引B+ Tree的叶子节点存储了主键的值的是非主键索引，也被称之为非聚簇索引。

聚簇索引和非聚簇索引，在查询数据时候的区别
聚簇索引更快，因为叶节点已经包含整行数据，只需要查询一次。非聚簇索引叶子节点存储主键的值，需要回表多次查询，但是通过覆盖索引也可以只查询一次

覆盖索引
表covering_index_sample中有一个普通索引 idx_key1_key2(key1,key2)。当我们通过SQL语句：select key2 from covering_index_sample where key1 = ‘keytest’;的时候，就可以通过覆盖索引查询，无需回表

联合索引
把识别度最高的字段，因为MySQL索引查询会遵循最左前缀匹配的原则，即最左优先，在检索数据时从联合索引的最左边开始匹配

索引下推
people表中（zipcode，lastname，firstname）构成一个索引，查询语句：
SELECT * FROM people WHERE zipcode=‘95054’ AND lastname LIKE ‘%etrunia%’ AND address LIKE ‘%Main Street%’;
如果没有使用索引下推技术，则MySQL会通过zipcode='95054’从存储引擎中查询对应的数据，返回到MySQL服务端，然后MySQL服务端基于lastname LIKE '%etrunia%'和address LIKE '%Main Street%'来判断数据是否符合条件。 如果使用了索引下推技术，则MYSQL首先会返回符合zipcode='95054’的索引，然后根据lastname LIKE '%etrunia%'筛选出符合条件的索引后再返回到MySQL服务端，然后MySQL服务端基于address LIKE '%Main Street%'来判断数据是否符合条件，这样返回给MySQL服务端的索引数又会减少。有了索引下推优化，可以在有like条件查询的情况下，减少回表次数。

查询语句执行情况
可以通过explain查看sql语句的执行计划，通过执行计划来分析索引使用情况

什么情况下会发生明明创建了索引，但是执行的时候并没有通过索引
查询优化器 一条SQL语句的查询，可以有不同的执行方案，至于最终选择哪种方案，需要通过优化器进行选择，选择执行成本最低的方案。 在一条单表查询语句真正执行之前，MySQL的查询优化器会找出执行该语句所有可能使用的方案，对比之后找出成本最低的方案。这个成本最低的方案就是所谓的执行计划。 优化过程大致如下： 1、根据搜索条件，找出所有可能使用的索引 2、计算全表扫描的代价 3、计算使用不同索引执行查询的代价 4、对比各种执行方案的代价，找出成本最低的那一个

mysql给离散度低的字段建立索引会出现什么问题，具体说下原因
重复性较强的字段，不适合添加索引
一个表可能会涉及两个数据结构(文件)，一个是表本身，存放表中的数据，另一个是索引。索引是什么？它就是把一个或几个字段（组合索引）按规律排列起来，再附上该字段所在行数据的物理地址（位于表中）。比如我们有个字段是年龄，如果要选取某个年龄段的所有行，那么一般情况下可能需要进行一次全表扫描。但如果以这个年龄段建个索引，那么索引中会按年龄值根据特定数据结构建一个排列，这样在索引中就能迅速定位，不需要进行全表扫描。为什么性别不适合建索引呢？因为访问索引需要付出额外的IO开销，从索引中拿到的只是地址，要想真正访问到数据还是要对表进行一次IO。假如你要从表的100万行数据中取几个数据，那么利用索引迅速定位，访问索引的这IO开销就非常值了。但如果是从100万行数据中取50万行数据，就比如性别字段，那你相对需要访问50万次索引，再访问50万次表，加起来的开销并不会比直接对表进行一次完整扫描小。
当然如果把性别字段设为表的聚集索引，那么就肯定能加快大约一半该字段的查询速度了。聚集索引指的是表本身数据按哪个字段的值来进行排序。因此，聚集索引只能有一个，而且使用聚集索引不会付出额外IO开销。当然你得能舍得把聚集索引这么宝贵资源用到性别字段上。


---------
事务特性
ACID 原子性 一致性 隔离性 持久性

隔离级别
RU 未提交读 导致脏读
RC 提交读 导致不可重复读
RR 重复读 导致幻读 mysql默认隔离级别，但正常还是使用RC
RC和RR都会使用MVCC，分别使用一级undo（解决脏读）和多级undo（解决不可重复读和幻读），但由于不可重复读其实更适用一般场景，且多级undo消耗过大，所以正常还是选用RC

------ 
常见的数据库优化手段
库表优化，表设计合理化，符合三大范式；添加适当的索引（普通索引、主键索引、唯一索引、全文索引）；分库分表；读写分离等；sql语句优化，定位执行效率低，慢sql的语句，通过explain分析低效率的原因；

